%%%%DONE%%%%

\chapter{Reconhecimento de Handshapes}
\label{ch:handshape}
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:29:59.765Z:
%
% > Reconhecimento de Handshapes
%
% Colocar num arquivo separado?
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:20:59.336Z.

% FIXME: Ainda a ser pensado

Reconhecimento de \textit{Handshapes} é a determinação da configuração da mão humana pela posição das juntas e os seus respectivos ângulos. Esse reconhecimento pode ser feito de várias formas incluindo a determinação dos ângulos através de imagens de profundidade ou imagens segmentadas e também através classificação de poses específicas da mão utilizando apenas imagens convencionais.

Vários métodos atualmente demonstram resultados positivos nesse tipo de reconhecimento, utilizando desde \textit{template matching} \cite{template_matching} até regressão com redes neurais \cite{regression_hands}. Dentre estes métodos o de Koller \textit{et al.}\ utiliza uma técnica de aprendizado fracamente supervisionado para treinar uma rede neural convolucional a partir de imagens ambiguamente rotuladas \cite{koller_deephand}. Será revisto nessa seção o artigo de Koller \textit{et al.}\ com o foco no treinamento da rede neural convolucional.
%TODO
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T18:21:26.922Z:
% 
% Faltou inserir referencias e comentar que nos escolhemos o metodo de Koller porque seus resultados foram os melhores publicados ate agosto de 2016.
% 
% ^.

O artigo introduz um método de treinamento para redes neurais convolucionais utilizando anotações de sequências ambíguas de \textit{frames}. Para o uso desse tipo de anotações com redes neurais convolucionais essas anotações precisam ser transformadas em anotações de \textit{frame} pois esse tipo de rede classifica \textit{frames} unitários e não sequências de \textit{frames}.

Esse tipo de transformação não pode assumir que todos os \textit{frames} anotados com um certo rótulo possuem aquele rótulo, pois existem aqueles dos quais nenhuma classe pode ser inferida. Para resolver esse tipo de problema é preciso determinar a janela na qual os frames anotados podem ser rotulados conforme a anotação da sequência.

A solução desse tipo de problema é vantajosa pois possibilita o treinamento dessas redes com um número de amostras muito maior do que o previamente observado, além de tornar o treinamento mais robusto onde \textit{frames} com conteúdo não convencional podem ser rotulados com a classe adequada, por conta dos dados de treinamento serem ``contínuos''.

O trabalho foca no problema do reconhecimento de \textit{handshapes} independentemente da pose do indivíduo cuja imagem da mão foi capturada. Koller \textit{et al.}\ propõem o embutimento de uma rede neural convolucional num \textit{framework} de \textit{Expectation Maximization} (EM) para treinar um classificador baseado em \textit{frames}. Esse classificador deve ser capaz de propriamente identificar a classe esperada dentro dum total de 60 classes de \textit{handshapes} ou corretamente descartar a existência de qualquer um dos gestos disponíveis classificando a entrada com uma classe de lixo.

\section{Estratégia utilizada para o treinamento da rede}

O alvo da pesquisa explicitada pelo artigo de Koller \textit{et al.}\ é a proposta do preprocessamento realizado em \textit{datasets} ambíguos e fracamente anotados para o treinamento de redes neurais convolucionais. Nas próximas seções os \textit{datasets} utilizados são identificados, a proposta é sumarizada e a arquitetura da rede neural convolucional é detalhada.

\section{Datasets}
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T18:19:38.370Z:
% 
% Talvez seja necessario definir datasets para aprendizado supervisionado, i.e., conjuntos de dados e rotulos das classes de cada elemento.
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:21:51.324Z.
\textit{Datasets} no contexto de aprendizado supervisionado consistem de conjuntos de dados (neste caso imagens) onde idealmente para cada dado desse conjunto existe um rótulo confiável correspondente a classe do dado em questão. No escopo do trabalho de Koller \textit{et al.} essas premissas não se aplicam inteiramente, pois os dados nem sempre possuem rótulos e quando possuem não são inteiramente confiáveis por conta da ambiguidade das classes.

Os dados utilizados para o treinamento da rede são provenientes de três \textit{datasets} distintos. Dois deles são constituídos de vídeos disponíveis publicamente com sequências de sinais isolados do léxico da linguagem de sinais Dinamarquesa e da linguagem de sinais da Nova Zelândia. Já o outro representa o conjunto de treinamento publicamente disponível do RWTH-PHOENIX-Weather 2014.

Os dados provenientes dos \textit{datasets} neozelandês e dinamarquês possuem rótulos linguísticos que por sua vez têm sua própria taxonomia. No trabalho de Koller \textit{et al}.\ a taxonomia utilizada foi a do conjunto dinamarquês e as taxonomias dos demais conjuntos foram mapeados para ela. O conjunto de dados do PHOENIX-Weather não possui anotações de \textit{handshape} portanto para a obtenção da taxonomia dos \textit{hanshapes} foi utilizado um léxico de linguagem de sinais chamado \textit{SignWriting}. Dessa forma a taxonomia derivada do léxico \textit{SignWriting} foi também mapeada para a taxonomia dinamarquesa.

Os \textit{datasets} neozelandês, dinamarquês e PHOENIX-Weather possuem 97, 192 e 532 minutos respectivamente, exibindo um total de 71531 sinais, executados por 23 indivíduos distintos.

\section{Algorítimo apresentado}

Sendo responsável pelo refinamento das anotações dos vídeos, o algorítimo proposto treina um classificador de \textit{frames} baseado em uma rede neural convolucional a partir de uma versão preprocessada dos conjuntos de treinamento.

Esse preprocessamento consiste do rastreamento e recorte das mãos nos \textit{frames} de entrada e também uma disposição inicial desses \textit{frames} de acordo com suas classes anotadas e a classe de lixo. Para efetuar o rastreamento foi utilizado um rastreador \textit{offline} que utiliza programação dinâmica para rastrear as mãos sem necessidade de um modelo prévio. A disposição inicial dos dados é feita de acordo com as anotações originais dos vídeos as quais serão refinadas pelo algorítimo em questão.

A etapa de refinamento é precedida pela construção do léxico, onde são adicionados para cada sequência particionada os \textit{handshapes} anotados. No caso de haver mais de um \textit{handshape} para uma mesma sequência, ambos são adicionados separadamente ao léxico além da própria sequência em si. Esse passo se faz necessário para a equivalência das classes dos diferentes \textit{datasets}.

Com o léxico definido, as imagens pré-processadas e a inicialização concluída resta a execução do algorítimo de treinamento da rede. Para o treinamento do modelo é utilizado um algorítimo de EM \cite{em_concept} no cenário de \textit{Hidden Markov Models} (HMMs) onde a rede neural convolucional é utilizada para modelar a probabilidade posterior de uma classe de \textit{handshape} dada uma imagem.

O algorítimo de EM consiste em duas etapas, onde a primeira (etapa E, de \textit{Expectation}) identifica a melhor atribuição da disposição das classes para as imagens e a segunda (etapa M, de \textit{Maximization}) re-estima o modelo para adaptar a essa mudança. Tradicionalmente esse algorítimo é aplicado utilizando um HMM onde a probabilidade posterior utilizada para refinar a disposição das classes é uma Mistura Gaussiana \cite{em_concept}. No escopo do artigo essa Mistura Gaussiana é substituída pela rede neural convolucional a qual é treinada a cada iteração do algorítimo.

A estrutura do HMM é heterogenia, onde existe um modelo de transição de estados cuja estrutura é na forma \textit{bakis} enquanto os estados de lixo são estados ergódicos para ser possível a inserção entre sequencias de símbolos \cite{koller_deephand}. 

Sumarizando, o algorítimo recebe as imagens preprocessadas juntamente com o léxico preparado e primeiramente treina a rede com a disposição inicial das classes. Após isso o passo E do algorítimo de EM utiliza as probabilidades de classes oferecidas pela rede neural convolucional para alimentar o HMM e obter a sequencia de símbolos alinhados às imagens que melhor se encaixa no modelo. Já o segundo passo (passo M) estima as mudanças nos parâmetros necessários para atualizar o modelo segundo o melhor alinhamento encontrado no passo E. Após a iteração de EM a rede é novamente treinada utilizando a nova disposição de classes para sequencias de imagens, sendo repetido após isso o algorítimo de EM fechando assim o ciclo da solução proposta, como é possível observar na Figura \ref{fig_algorithm}.
%DONE?
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T18:27:40.523Z:
% 
% Seria melhor incluir um algoritmo para essa explicacao.
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:22:27.085Z.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/algorithm.eps}
	\caption{\label{fig_algorithm}Visão geral do algorítimo proposto. Extraído de \cite{koller_deephand}}
\end{figure}

\section{Arquitetura e Treinamento da Rede}

A rede utilizada no artigo foi o modelo pré-treinado de 22 camadas vencedor da ImageNet Large-Scale Visual Recognition Challenge (ILSVRC) de 2014. Denominada GoogLeNet ela é a rede que introduz o conceito de \textit{Inception} utilizando uma série de módulos para diminuir o número de parâmetros livres da rede enquanto oferece um melhor desempenho do que o previamente experimentado \cite{googlenet}.

\subsection{Inception}

O conceito de \textit{Inception} se baseia no princípio que existe uma escala de correlação espacial entre os clusters resultantes das camadas de uma rede neural convolucional. Clusters correlacionados em camadas mais próximas à entrada ocupam uma região localizada espacialmente próxima. Já nas camadas mais afastadas da entrada os clusters que possuem correlações podem estar mais distantes espacialmente.

Esse pensamento pode ser alusionado ao entendimento que as características mais primitivas, como retas e curvas, que possuem relações entre si estão mais próximas umas das outras. Já em características mais complexas podemos ver que um objeto pode estar correlacionado com o outro mesmo estando espacialmente mais distantes.

Para atingir o objetivo de melhor modelar esse tipo de variação o conceito de \textit{Inception} propõe uma arquitetura modular onde um mesmo módulo com pequenas variações é repetido multiplas vezes compondo as camadas da arquitetura. Para obedecer o princípio previamente mencionado esses módulos possuem quatro diferentes filtros. Os três primeiros sendo camadas convolucionais com tamanhos $1 \times 1$, $3 \times 3$ e $5 \times 5$. Essas camadas fazem o papel de relacionar tanto clusters proximamente localizados (camadas $1 \times 1$), quanto aqueles que estão mais esparsos (camadas $3 \times 3$ e $5 \times 5$). Além desses filtros também é adicionado uma camada de \textit{max pooling} para manter uma capacidade de generalização que se mostra essencial para redes neurais convolucionais.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/inception.eps}
	\caption{\label{fig_inception}Módulo \textit{Inception} da GoogLeNet \cite{googlenet}.}
\end{figure}

Além desses quatro filtros empregados em cada módulo existe também um outro tipo de camada que executa uma dupla função nesse conjunto. As camadas convolucionais de tamanho $1 \times 1$ em amarelo na Figura \ref{fig_inception} são responsáveis por reduzir a dimensionalidade das entradas do módulo, pois se a saída de um módulo que realiza uma convolução $5 \times 5$ for passada como entrada para uma camada de convolução $5 \times 5$ pode gerar uma explosão computacional, aumentando drasticamente o número de parâmetros e limitando o número de módulos que podem ser empilhados. Além dessa importante função, as mesmas também são usadas como ReLUs introduzindo a não-linearidade à rede.

\subsection{Treinamento}

O treinamento da rede foi realizado a partir do modelo já treinado porém com a substituição das camadas totalmente conectadas da saída, cujas saídas representavam 1000 classes (de objetos do desafio ILSVRD 2014), por camadas totalmente conectadas inicializadas com zeros e possuindo um total de 61 saídas, relacionadas com as classes de {\em handshapes}.

O método de optimização utilizado para o treinamento foi o SGD e a função de \textit{loss} é a \textit{cross-entropy classification loss} baseada em \textit{soft max}. A cada iteração do algorítimo proposto a rede foi treinada durante quatro \textit{epochs} onde a taxa de aprendizado foi mantida como $lr = 0.0005$ nas três primeiras, sendo alterada para $lr = 0.00025$ para a última \textit{epoch}. O termo \textit{epoch} mencionado se refere a uma métrica de iterações de treinamento onde um \textit{epoch} é referente ao número de iterações entre a uma passagem e outra de uma mesma imagem pela rede.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T18:46:46.076Z:
% 
% O capitulo anterior deveria mostrar a formula de cross-entropy. %DONE
% Tambem eh necessario explicar a diferenca entre iteracao de gradient descent (um batch) e epoch.
% Explicar a aplicacao de learning rate usando equacao (apos falar sobre gradientes de loss function, no capitulo anterior).
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:25:08.165Z:
%
% Esta meio confuso isso. Uma iteracao de gradient descent ocorre para cada batch do conjunto de treinamento. Uma epoch eh o conjunto de iteracoes que cobre todo o conjunto de treinamento. Ou seja, se o conjunto de treinamento tem 1000 imagens e o batch tem tamanho 100, a cada 10 iteracoes, uma epoch eh concluida.
%
% ^.

Uma consideração dos autores foi que opção por treinar toda a rede com a mesma taxa de aprendizado foi empiricamente mais proveitosa que treinar apenas as camadas substituídas ou amentar o peso da taxa de aprendizado dessas camadas.

\section{Resultados}

Os resultados apresentados nesse trabalho demonstram a eficácia do método em melhorar a precisão da rede neural convolucional à cada iteração do algorítimo proposto sendo alcançados no melhor conjunto de treinamento as precisões \textit{top-1} de $62.8\%$ e \textit{top-5} de $85.6\%$. A precisão \textit{top-1} se refere a porcentagem de acertos da classe rotulada com relação à saída de maior ativação da rede e a \textit{top-5} se refere à porcentagem de vezes que a classe rotulada foi encontrada entre as 5 maiores ativações.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T18:51:35.587Z:
% 
% Explicar esses criterios: top-1 e top-5
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:25:46.685Z.

Para uma discriminação maior entre as classes também é disponibilizada a relação de confusão entre elas, disponíveis na Tabela \ref{tab_confusion}, onde 13 classes dentre as classificadas são mostradas juntamente com suas precisões.

\begin{table}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/confusion.eps}
	\caption{\label{tab_confusion}Confusão de classes da rede treinada mostrando a precisão por classe na diagonal, as classes verdadeiras no eixo y e as classes preditas no eixo x. \cite{koller_deephand}}
\end{table}

Os autores também discutem a provável causa da diferença entre as precisões de diferentes classes como visto na Tabela \ref{tab_confusion}. Eles apontam como um dos possíveis motivos a grande diferença de amostras entre algumas classes e outras, o que é corroborado pela evidência que as classes com maior número de amostras possuem maiores precisões em geral.

Outro resultado demonstrado pelo artigo foi quanto à performance do classificador no reconhecimento contínuo de linguagem de sinais. Os autores fazem uso de um sistema de reconhecimento previamente publicado para comparar a performance da rede treinada com um algorítimo (HoG-3D) utilizado por vários sistemas \textit{state-of-the-art} no reconhecimento de linguagens de sinais. Os resultados são favoráveis à rede proposta pelo artigo onde ela atinge uma menor taxa de erro de palavras ($50.2 / 12.0$) com relação à taxa obtida pelo HoG-3D ($58.1 / 12.5$). Sendo o primeiro valor referente ao conjunto de testes do \textit{dataset} RWTH-PHOENIX-Weather 2014 Multisigner e o segundo referente ao \textit{dataset} SIGNUM.









